\chapter{Introdução}
\label{Introducao}

Proteínas exercem um papel fundamental na natureza, participando em muitas funções importantes das células vivas. Proteínas são estruturas que garantem o correto funcionamento de um amplo número de entidades biológicas. Estas estruturas são resultados de um processo chamado dobramento de proteínas, no qual uma cadeia de aminoácidos inicialmente desdobrada será transformada em sua estrutura final/nativa. A predição de estruturas de proteínas possui um campo amplo de aplicações biotecnológicas e médicas. Por exemplo: \textit{design} de novas proteínas e dobramentos \cite{wang2012structural, rothlisberger2008kemp}, síntese de novas drogas baseada nas estruturas \cite{qian2004improvement, krieger2009improving}  e obtenção experimental de estruturas a partir de dados incompletos de ressonância magnética nuclear \cite{shen2009novo}.  
A determinação da estrutura nativa de proteínas é uma tarefa desafiadora até mesmo para modernos super computadores. Isto ocorre por conta do imenso espaço de busca para testar todas as possíveis configurações que uma dada proteína pode adotar. Diferentes formas de representar as estruturas/conformações de proteínas existem e podem ser utilizadas para simular o processo de dobramento. Embora existam modelos extremamente detalhados, estas representações são computacionalmente muito custosas. Consequentemente, muitos autores \cite{custodio2004investigation,hsu2003growth,lin2011protein,unger1993genetic,santanna2008,custodio2014multiple, garza2012locality} utilizam modelos simplificados para representar as estruturas de proteínas. Um modelo bastante conhecido para este propósito, criado por Lau and Dill \cite{lau1989lattice}, é o modelo Hidrofóbico-Polar (HP). Este modelo generaliza os aminoácidos que compõem as proteínas em apenas dois tipos H ou P. Geralmente  utiliza-se um \textit{grid} (2D) ou cubo (3D) para representar as possíveis conformações que uma dada proteína pode obter a partir do processo de dobramento. Para avaliar as estruturas representadas pelo modelo HP é preciso computar o valor de energia associado a uma dada conformação \cite{unger1993genetic}. Para isto, é necessário considerar as interações entre os aminoácidos. Uma interação ocorre quando o par de aminoácidos é adjacente no \textit{grid}/cubo e não é adjacente na sequência. No modelo HP existem apenas três: (HP, HH e PP), mas somente interações hidrofóbicas (HH) influenciam no valor de energia referente a uma conformação \cite{unger1993genetic}. A questão que surge é como buscar, dentre as possíveis conformações, aquela cuja a energia seja mínima.
Diferentes estratégias heurísticas têm sido desenvolvidas para diminuir a complexidade para encontrar conformações onde a energia seja mínima utilizando modelos simplificados. Estas abordagens utilizam técnicas como algoritmos genéticos \cite{unger1993genetic}, otimização de colônia de formigas \cite{shmygelska2002ant,shmygelska2003improved}, algoritmos de estimação de distribuição \cite{santanna2008} e algoritmos evolucionários multiobjetivos \cite{gabriel2012algoritmos} dentre outras. 

%TODO: Melhorar motivacao
Apesar de existirem diferentes estratégias já propostas para o PDP ainda existe dificuldades em manter o desempenho desta estratégias ao aumentar o tamanho das sequência de aminoácidos nas simulações. Este fato continua motivando pesquisadores a buscar novas heurísticas e meta-heurísticas que consigam manter um bom desempenho quando submetidas a sequência de aminoácidos maiores. Geralmente as heurísticas propostas precisam passar por um processo de configuração fina para obterem bons resultados. Diferentes parâmetros devem ser escolhidos e nem sempre estas escolhas são triviais. É nesse contexto que as hiper-heurísticas geralmente são aplicadas e vem apresentando bons resultados \cite{burke2013hyper}. Entretanto, não existem muitas abordagens que visam o \textit{design} automático de novas heurísticas ou automatização da seleção de heurísticas existentes para o PDP.


Esta proposta visa a aplicação de uma estratégia de geração automática de heurísticas de alto nível para um \textit{framework} hiper-heurístico, utilizando evolução gramatical (EG) que trata-se de uma técnica de programação genética (PG). Pretende-se utilizar a EG para gerar mecanismos de seleção e critérios de aceitação para um \textit{framework} hiper-heurístico aplicado ao problema de dobramento de proteínas (PDP). A EG irá gerar heurísticas de alto nível para selecionar e aceitar aplicações de heurísticas de baixo nível já propostas na literatura. Esta proposta é baseada no trabalho desenvolvido por Sabar et al. \cite{sabar2015automatic}, o qual gera heurísticas de alto nível para outros domínios de problema, contidos no \text{framework} HyFlex \cite{ochoa2012hyflex}, e apresentou bons resultados em relação a outras estratégias.

 
 
\section{Organização do Texto}
\label{Introducao:Organizacao do Texto}

O restante dessa proposta está organizado da seguinte maneira: no capítulo \ref{Referencial Teorico} é introduzido o referencial teórico necessário para uma boa compreensão sobre hiper-heurísticas, sua classificação e também os conceitos de programação genética (PG) e evolução gramatical (EG). Em seguida, no capítulo \ref{Problema de Dobramento de Proteínas} é apresentado o problema de dobramento de proteínas e seus aspectos relevantes. Na sequência, o capítulo \ref{Trabalhos Relacionados} apresenta alguns trabalhos relacionados com esta proposta. A metodologia proposta é apresentada no capítulo \ref{Metodologia}. Por fim, o cronograma desta proposta é apresentado no capítulo \ref{Proposta de Trabalho}